一.单选题
1 形而上学唯物主义物质观的错误在于 ()
A、没有自然科学的依据
B、不懂得一般和个别的辩证关系
C、否认了物质的客观性
D、是对物质的自发猜测
正确答案：B


2 意识是人脑的机能，表现 ()
A、人脑是意识的源泉
B、意识是人脑自生的
C、意识是人脑的分泌物
D、人脑是产生意识的物质器官
正确答案：D


3 辩证法和形而上学的根本分歧在于是否承认 ()
A、事物是客观存在的
B、事物是普遍联系的
C、事物是运动发展的
D、矛盾是事物发展的动力
正确答案：D


4 时间和空间 ()
A、同物质运动无关
B、是一种先验的形式
C、是运动着的物质的存在方式
D、是运动着的物质本身
正确答案：C


5 在物质和运动关系问题上，形而上学唯物主义的错误是 ()
A、夸大运动的绝对性
B、设想无物质的运动
C、否认静止的存在
D、设想无运动的物质
正确答案：D


6 实践是检验真理的唯一标准，主要是因为实践是一种 ()
A、客观物质性活动
B、自觉能动性活动
C、社会历史性活动
D、主观见之于客观的活动
正确答案：D


7 联系的客观性和普遍性原理的方法论意义在于 ()
A、要求我们用联系的观点看世界
B、它是认识事物本质的基础
C、它是科学分门别类的客观依据
D、它是正确区分不同事物的基础
正确答案：A


8 感觉、知觉、表象，它们是。 ()
A、社会心理的三种形式
B、社会意识形态的三种形式
C、感性认识的三种形式
D、理性认识的三种形式
正确答案：C


9 概念、判断、推理是 ()
A、感性认识的三种形式
B、理性认识的三种形式
C、社会意识形态的三种形式
D、社会心理的三种形式
正确答案：B


10 物质无非是各种物的总和，是从这种总和抽象出来的。这种观点属于 ()
A、辩证唯物主义物质观
B、形而上学唯物主义物质观
C、庸俗唯物主义物质观
D、朴素唯物主义物质观
正确答案：A


11 人类社会生存和发展的重要条件是 ()
A、生产方式
B、自然地理环境
C、生产力
D、人口因素
正确答案：D


12 直线论的错误在于只看到 ()
A、事物发展的周期性而否认了前进性
B、事物发展的前进性而否认了曲折性
C、事物发展的间接性而否认了连续性
D、事物发展的曲折性而否认了周期性
正确答案：B


13 语言是意识的物质外壳，没有语言就不会有思维和意识，这种观点属于 ()
A、唯心主义
B、形而上学
C、历史唯心主义
D、马克思主义哲学
正确答案：D


14 认为一切物质都具有在本质上跟感觉相近的反映特性，这是 ()
A、合乎逻辑的
B、唯心论
C、形而上学
D、诡辩论
正确答案：A


15 真理就是 ()
A、客观事物及其规律
B、大多数人同意的观点
C、对人类生存有用的理论
D、对客观事物本质及其规律的正确反映
正确答案：D


16 一种认识是不是真 ()
理，要看它
A、能否满足人的需要
B、能否被多数人认可
C、能否付诸实践
D、能否在实践中得到证实
正确答案：D

17 现代西方哲学人本主义思潮发端于 ()
A、黑格尔
B、尼采、叔本华
C、萨特
D、费尔巴哈
正确答案：B


18 下列观点属于主观唯心主义的是（ ()
）
A、心外无物，心外无理
B、理在气中，理随事变
C、富贵在天，死生由命
D、理在事先，事随理变
正确答案：A


19 唯物主义认识论都坚持 ()
A、唯理论
B、经验论
C、先验论
D、反映论
正确答案：D


20 “观念的东西不外是移入人脑并在人的头脑中改造过的物质的东西而已。”这 ()
种观念是
A、客观唯心主义观点
B、朴素唯物主义观点
C、唯意志主义观点
D、辩证唯物主义观点
正确答案：D


21 当代，自然科学的发展日新月异，新的研究成果层出不穷。从根本上说这是 ()
由
A、科学家的聪明才智决定的
B、正确的科技决策决定的
C、环境和资源状况决定的
D、生产实践的需要决定的
正确答案：D


22 马克思主义哲学产生的最主要的自然科学基础是 ()
A、机械力学
B、地质学和胚胎学
C、动植物生理学和有机化学
D、细胞学说、能量守恒和转化定律、生物进化论
正确答案：D


23 真理是没有阶级性的，在真理面前人人平等。这是因为 ()
A、真理是绝对性和相对性的统一，真理是不断发展的
B、真理是具体的，任何真理都有其适用的条件和范围
C、真理就是客观规律，真理与人的阶级地位无关
D、真理具有客观性，真理中包含着不依赖于人类的客观内容
正确答案：D


24 坚持绝对真理和相对真理辩证统一的观点是 ()
A、真理问题上的唯物论
B、真理问题上的一元论
C、真理问题上的辩证法
D、真理问题上的二元论
正确答案：C


25 在实际工作中，要注意掌握分寸，防止“过”或“不及”，其关键在于 ()
A、认识事物的量
B、把握事物的度
C、确定事物的质
D、抓住事物的主要矛盾
正确答案：B


26 事物的联系和运动的关系是 ()
(）
A、先有联系、后有运动
B、先有运动、后有联系
C、运动构成联系
D、联系构成运动
正确答案：D


27 哲学物质范畴同自然科学的物质结构理论的关系是 ()
A、整体与部分的关系
B、一般与个别的关系
C、哲学物质范畴可以取代自然科学物质结构理论
D、全局与局部的关系
正确答案：B


28 把静止绝对化的观点是 ()
A、唯物主义的观点
B、唯心主义的观点
C、形而上学的观点
D、辩证法的观点
正确答案：C


29 庄子说：“是亦彼也，彼亦是也。”这是一种 ()
A、唯物主义观点
B、唯心主义观点
C、形而上学观点
D、相对主义观点
正确答案：D


30 物质运动最终高级的形式是 ()
A、化学运动
B、物理运动
C、生物运动
D、社会运动
正确答案：D


31 “人的认识是主体对客体的直观反映。”这种观点属于 ()
A、辩证唯物主义认识论
B、客观唯心主义认识论
C、主观唯心主义认识论
D、形而上学唯物主义认识论
正确答案：D


32 谬误与真理的关系是对立统一的，因此谬误（) ()
A、永远也不能变为真理
B、在一定条件下可以变为真理
C、是对客观事物的正确反映
D、包含在相对真理之中的
正确答案：B


33 爱因斯坦的相对论揭示了 ()
A、时间和空间的无限性
B、时间和空间的有限性
C、时间和空间的连续性
D、时间和空间的相对性
正确答案：D


34 认为只有书本理论可靠，不顾实际情况，死搬书本教条，这在认识论上犯了 ()
A、类似唯心先验论的错误
B、类似旧唯物主义认识论的错误
C、类似唯理论的错误
D、类似经验论的错误
正确答案：C


35 依据唯物辩证法关于内因、外因相互关系原理制定的方针政策是 ()
A、既坚持四项基本原则，又坚持改革
B、既坚持物质文明，又坚持精神文明
C、既坚持独立自主、自力更生，又坚持对外开放
D、既抓经济建设，又抓阶级斗争
正确答案：C


36 任何科学理论都不能穷尽真理，而只能在实践中不断开辟认识真理的道路。 ()
这说明
A、真理具有绝对性
B、真理具有相对性
C、真理具有客观性
D、真理具有全面性
正确答案：B


37 中国古代哲学家荀子说：“天行有常，不为尧存，不为桀亡。”这句话体现的哲 ()
学道理是
A、物质运动规律具有普遍性
B、物质运动规律具有重复性
C、物质运动规律具有稳定性
D、物质运动规律具有客观性
正确答案：D


38 真理的发展是一个 ()
A、真理和谬误相调和的过程
B、真理和谬误相补充的过程
C、客观真理与主观真理相互转化的过程
D、相对真理逐渐向绝对真理转化的过程
正确答案：D


39 实践之所以是驳斥不可知论的最有力的论据，是因为 ()
A、实践本身是社会物质活动
B、坚持实践的观点就是坚持唯物论
C、实践的成功证明我们对客观事物的认识是正确的
D、世界不存在永远不能认识的事物
正确答案：C


40 哲学所研究的一般规律，适用于（ ()
）
A、客观物质世界的某些领域
B、客观物质世界的某一领域
C、客观物质世界的一切领域
D、社会的经济和政治领域
正确答案：C


41 学习马克思主义哲学的根本方法是 ()
A、从个别到一般的方法
B、向社会实践学习的方法
C、理论联系实际的方法
D、逻辑推理的方法
正确答案：C


42 马克思主义在中国传播最早的代表人物是 ()
A、李大钊
B、陈独秀
C、毛泽东
D、周恩来
正确答案：A


43 在客观规律面前，人的主观能动性表现在 ()
A、人可以改变规律
B、人可以创造规律
C、人可以消灭规律
D、人可以认识和利用规律
正确答案：D


44 量变的复杂性是指 ()
A、量变的程度发展不同
B、量变形式的多样性和总的量变过程中有部分质变
C、质变中有量的扩张
D、量变有在度的范围内的变化和突破度的范围的变化
正确答案：B


45 区分同质事物的差别依据是 ()
A、事物的度
B、事物质的规定性
C、事物量的规定性
D、事物的特殊矛盾
正确答案：C


46 意识的本质是（ ()
）
A、在外界刺激下人脑分泌的特殊物质
B、人脑的机能和对客观存在的反映
C、人脑纯粹的主观想象
D、在内外刺激作用下人脑发生的生理变化过程
正确答案：B


47 马克思主义认为，哲学是（ ()
）
A、人们自发形成的世界观
B、理论化、系统化的世界观
C、科学的世界观
D、无产阶级的世界观
正确答案：B


48 驳斥不可知论最有力的论据是 ()
A、社会实践可以证明人们能正确认识世界
B、物质是可以通过感觉感知的
C、人可以透过现象揭示本质
D、感性认识可以上升为理性认识
正确答案：A


49 正确发挥意识能动作用的客观前提是（ ()
）
A、个人积极性的发挥
B、集体智慧的调动
C、解放思想
D、对客观规律的正确反映
正确答案：D

50 “心有多大，舞台就有多大 ()
。”这是
A、主张充分发挥意识能动作用的观点
B、主观唯心主义的观点
C、客观唯心主义的观点
D、朴素唯物主义的观点
正确答案：B


51 “动中有静，静中有动”说明 ()
A、物质和运动的统一
B、绝对运动和相对静止的统一
C、有限性和无限性的统一
D、唯物主义和辩证法的统一
正确答案：B


52 阶段性部分质变表现了 ()
A、事物内部各部分之间变化的不平衡性
B、事物整体与某些构成部分之间变化的不平衡性
C、事物与事物之间变化的不平衡性
D、事物的本质属性与非本质属性之间变化的不平衡性
正确答案：D


53 下列选项中，正确表述认识客体的含义的是 ()
A、认识的客体是主体创造出来的对象
B、认识的客体是外部自然界
C、认识的客体是客观存在的事物
D、认识的客体是主体实践和认识的对象
正确答案：D


54 把经过实践证实的理论看成绝对真理，并当成检验其它一切认识真理性的标 ()
准，这是一种
A、形而上学的观点
B、唯物辩证法的观点
C、相对主义的观点
D、经验论的观点
正确答案：A


55 一切真知都来源于 ()
A、间接经验
B、社会实践
C、人的意识
D、客观事物
正确答案：B


56 在真理观上坚持辩证法，就必须承认 ()
A、真理的内容是客观的，形式是主观的
B、真理既是绝对的又是相对的
C、真理既是正确的又包含错误因素
D、真理既是普遍的又是具体的
正确答案：B


57 实践是认识的来源表明 ()
A、只要参加实践活动就能获得正确认识
B、一切认识都要直接参加实践活动才能获得
C、一切认识归根到底都是从实践中获得的
D、只有直接经验来自实践
正确答案：C


58 认识的初级阶段是 ()
A、直接认识
B、全面认识
C、理性认识
D、感性认识
正确答案：D


59 肯定思维和存在有同一性，这是（ ()
）
A、辩证法的观点
B、形而上学的观点
C、唯心主义的观点
D、可知论的观点
正确答案：D


60 马克思主义哲学对唯心主义哲学的科学态度是 ()
A、坚决批判、彻底否认
B、避而远之，不闻不问
C、弃其槽粕、取其精华
D、有用则取之，无用则舍之
正确答案：C


61 现代科技革命的成果对马克思主义哲学的影响是 ()
A、使马克思主义哲学越来越不适应现时代
B、深化和拓展了马克思主义哲学宇宙观
C、证明马克思主义哲学是绝对真理的体系
D、对马克思主义哲学时基本原理作了否证
正确答案：B


62 “存在就是被感知”是（ ()
）
A、机械唯物主义观点
B、客观唯物主义观点
C、朴素唯物主义观点
D、主观唯心主义观点
正确答案：D


63 唯心主义的一元论主张世界万物的本原是 ()
A、精神
B、某种实物
C、原初的物质
D、原子
正确答案：A


64 承认客观实在性是物质的唯一特性的哲学是 ()
A、朴素唯物主义
B、形而上学唯物主义
C、辩证唯物主义
D、庸俗唯物主义
正确答案：C


65 事物的质是指 ()
A、构成事物内在要素的总和
B、组成事物基本要素的内在联系
C、一事物区别于其他事物的内在规定性
D、事物的规模、发展程度和速度等规定性
正确答案：C


66 两种对立的发展观是 ()
A、唯物主义和唯心主义的对立
B、唯物辩证法和形而上学的对立
C、可知论和不可知论的对立
D、唯物史观和唯心史观的对立
正确答案：B


67 “机不可失，时不再来”指的是 ()
A、时间的连续性
B、时间的一维性
C、时间的顺序性
D、时间的重复性
正确答案：B


68 下列属于客观唯心主义的是（ ()
）
A、存在就是被感知
B、物是感觉的复合
C、意识是万物的本原
D、理在事先
正确答案：D


69 因为物质和运动是不可分割的，所以 ()
A、没有运动就没有物质
B、没有物质就没有运动
C、没有不运动的物质，也没有脱离物质的运动
D、运动是无限的，静止是有限的
正确答案：C


70 运动和静止的关系是 ()
A、现象和本质的关系
B、一般和个别的关系
C、绝对和相对的关系
D、抽象和具体的关系
正确答案：C


71 结合教学案例“任其挣扎”和所学知识，你认为以下选项中正确的是： ()
A、人在客观规律面前是无能为力的
B、人只要主观能动性强就可以改变客观规律
C、正确发挥主观能动性的前提是对客观规律的正确反映
D、人类终究不能认识和利用自然规律
正确答案：C


72 马克思主义哲学和具体科学的关系是 ()
A、主要矛盾和次要矛盾的关系
B、整体和部分的关系
C、一般和个别的关系
D、理论和实际的关系
正确答案：C


73 “朝为田舍郎，暮登天子堂”这句话说明了 ()
A、人的本质特征：社会性
B、人的本质特征：发展性
C、人的本质特征：客观性
D、人的本质特征：具体性
正确答案：B


74 马克思主义哲学研究的对象是() ()
A、关于自然、社会和思维发展的一般规律
B、自然界发展的一般规律
C、理论思维发展的一般律
D、社会历史发展的一般律
正确答案：A


75 “从物到感觉和思想”与“从思想和感觉到物”的对立，属于 ()
A、辩证法和形而上学的对立
B、经验论和唯理论的对立
C、能动革命的反映论和直观被动的反映论的对立
D、唯物主义反映论和唯心主义先验论的对立
正确答案：D


76 习近平指出：“我们党现阶段提出和实施的理论和路线方针政策，之所以正确，就是因为它们都是以我国现时代的社会存在为基础。”这里是 ()
强调
A、读书可以获得真知
B、实践是认识发展的动力
C、实践是认识的来源
D、实践是认识的目的
正确答案：C


77 马克思主义哲学和具体科学的关系属于（ ()
）
A、内容和形式的关系
B、整体和部分的关系
C、原因和结果的关系
D、共性和个性的关系
正确答案：D


78 矛盾问题的精髓是 ()
A、矛盾的普遍性和特殊性关系的问题
B、矛盾的同一性和斗争性关系的问题
C、主要矛盾和次要矛盾关系的问题
D、矛盾的主要方面和次要方面关系的问题
正确答案：A


79 马克思主义哲学区别于一切旧哲学的最主要、最显著的特征是 ()
A、阶级性
B、革命性
C、实践性
D、科学性
正确答案：C


80 马克思主义认识论认为，能动的反映是 ()
A、摹写和创造的统一
B、可知论与不可知论的统一
C、物质性与精神性的统一
D、真理的本性与实践特点的统一
正确答案：A


81 在认识过程中更为重要意义的飞跃是指 ()
A、从外在形象到内在本质的飞跃
B、从个性认识到共性认识的飞跃
C、从肯定阶段到否定阶段的飞跃
D、从理性认识到实践的飞跃
正确答案：D


82 实践是检验真理的唯一标准，这主要是因为 ()
A、实践具有把主观和客观联系起来的特性
B、实践是一个无限发展的过程
C、实践是人类生存和发展的基础
D、实践是认识的来源和目的
正确答案：A


83 由感性认识上升到理性认识的过程是。 ()
A、完全自发的过程
B、积极能动的过程
C、消极被动的过程
D、主观随意的过程
正确答案：B


84 认识的主体和客体之间的最基本的关系是 ()
A、改造与被改造的实践关系
B、反映与被反映的认识关系
C、相互依存的关系
D、相互作用的关系
正确答案：A


85 “狼孩”没有意识，这一事实说明 ()
A、意识是生物界长期发展的产物
B、意识是社会的产物
C、意识是人脑发展的产物
D、意识是对客观世界的反映
正确答案：B


86 马克思主义哲学按其本性来说是 ()
A、运动的、发展的
B、批判的、革命的
C、科学的、真理的
D、实践的、客观的
正确答案：B


87 “ ()
巧妇难为无米之炊
”
，这说明
A、人的能动作用是受客观条件制约的
B、必须发挥人的主观能动性
C、物质不是依人的意志为转移的客观存在
D、人不能创造和消灭规律
正确答案：A

88 客观实在性是 ()
A、运动的唯一特性
B、物质的唯一特性
C、存在的唯一特性
D、意识的唯一特性
正确答案：B


89 古代朴素唯物主义把世界的本原归根结为（ ()
）
A、绝对观念
B、客观实在
C、理念世界
D、具体物质形态
正确答案：D

90 古诗说“王子去求仙，丹成入九天，洞中方七日，世上已千年”。这是用神 ()
话形式说明时间
A、是有限的
B、是客观的
C、是相对的
D、是可知的
正确答案：C

91 “肯定和否定相互渗透，在一定意义上，肯定就是否定。”这是一种 ()
A、相对主义诡辩论的观点
B、唯物辩证法的观点
C、主观唯心主义的观点
D、形而上学的观点
正确答案：B


92 否定之否定规律 ()
A、在事物完成一个发展周期时才能完整地表现出来
B、在事物发展过程中任何一点上都可以表现出来
C、在事物经过量变和质变两种状态后表现出来
D、在事物发展过程中经过肯定和否定两个阶段表现出来
正确答案：A


93 “ ()
沉舟侧辞千帆过，病树前头万木春。
”“
芳林新叶催陈叶，流水前波让后波。
”
这两句诗包含的哲学道理是
A、矛盾是事物发展的动力
B、事物是本质和现象的统一
C、事物的发展是量变和质变的统一
D、新事物代替旧事物是事物发展的总趋势
正确答案：D

94 古希腊哲学家克拉底鲁指出，万物瞬息万变，不可捉摸，人连一次也不能踏 ()
进同一条河流。这是一种
A、唯心主义的观点
B、形而上学的观点
C、相对主义诡辩论的观点
D、庸俗进化论的观点
正确答案：C

95 马克思主义揭示了社会发展的客观规律，为无产阶级革命斗争指明了方向。 ()
这说明
A、实践是认识发展的动力
B、实践是检验真理的标准
C、科学理论对实践具有指导作用
D、科学理论对实践具有决定作用
正确答案：C

96 唯心主义的基本形式是（ ()
）
A、客观唯心主义与主观唯心主义
B、一元论唯心主义与二元论唯心主义
C、经验论唯心主义与为理论唯心主义
D、辩证唯心主义与形而上学唯心主义
正确答案：A

97 能够证明时间、空间的绝对性和相对性相统一的自然科学理论是 ()
A、电磁场理论
B、原子结构学说
C、牛顿力学理论
D、相对论
正确答案：D


98 循环论的错误在于 ()
A、只看到事物发展的普遍性，没有看到事物发展过程的特殊性
B、只看到事物的绝对运动，没有看到事物的相对静止
C、只看到事物发展道路的曲折性，没有看到事物发展趋势的前进性
D、只看到新旧事物之间的连续性，没有看到新旧事物之间的间断性
正确答案：C


99 解放思想，就是要 ()
A、不受任何约束，做到随心所欲
B、不受任何框框的束缚，思想上达到绝对自由
C、突破落后观念的束缚，坚持实事求是
D、抛弃原有的一切观念，重新评价一切
正确答案：C


100 假定一切物质都具有在本质上跟感觉相近的特性，反映的特性。这种观点是 ()
A、辩证唯物主义观点
B、主观唯心主义观点
C、朴素唯物主义观点
D、客观唯心主义观点
正确答案：A


101 在马克思主义哲学产生以前不曾存在（ ()
）
A、唯物主义和唯心主义的斗争
B、唯物史观和唯心史观的斗争
C、辩证法和形而上学的斗争
D、可知论和不可知论的斗争
正确答案：B

102 辩证唯物主义认识论第一的和基本的观点是 ()
A、认识是主体对客体的反映
B、实践是认识的基础
C、认识是一个辩证发展过程
D、认识是从物到感觉和思想的过程
正确答案：B


103 中国工程院院士袁隆平曾结合自己的科研经历，语重心长地对年轻人说：“书本知识虽然重要，电脑技术也很重要，但是书本电脑里面种不出水稻来，只有在田里才能种出水稻来。”这表明 ()
A、实践是认识的基础和来源
B、实践水平的提高有赖于认识水平的提高
C、由实践到认识的第一次飞跃比认识到实践的第二次飞跃更重要
D、理论对实践的指导作用没有正确与错误之分
正确答案：A


104 直接经验与间接经验的关系是 ()
A、第一性和第二性的关系
B、感性认识和理性认识的关系
C、认识的“源”与“流”的关系
D、唯物主义反映论与唯心主义先验论的关系
正确答案：C


105 哲学的基本问题是。 ()
A、社会和自然的关系问题
B、思维与存在的关系问题
C、政治和经济的关系问题
D、实践和理论的关系问题
正确答案：B


106 中国古代哲学家公孙龙 ()
“
白马非马
”
之说的错误在于割裂了
A、内因和外因的关系
B、矛盾统一性和斗争性的关系
C、矛盾主要方面和次要方面的关系
D、矛盾的普遍性和特殊性的关系
正确答案：D

107 “坐地日行八万里，巡天遥看一千河”， ()
这一著名诗句包含的哲理是（
）
A、物质运动的客观性和时空的主观性的统一
B、物质运动无限性和有限性的统一
C、时空的无限性和有限性的统一
D、运动的绝对性和静止的相对性的统一
正确答案：D

108 中国古代哲学家荀子说：“天行有常，不为尧存，不为桀亡。”这是一种（ ()
）
A、宿命论观点
B、唯意志论观点
C、机械唯物论观点
D、朴素唯物论观点
正确答案：D

109 在世界是否具有同一性的问题上存在着 ()
A、可知论与不可知论的对立
B、唯物论和唯心论的对立
C、辩证法和形而上学的对立
D、唯理论和经验论的对立
正确答案：A


110 事物发展呈现岀波浪式前进的总趋势，说明了事物发展的 ()
A、对立统一规律
B、否定之否定规律
C、质量互变规律
D、历史发展必然性与偶然性的统一
正确答案：B


111 质和事物的存在是 ()
A、相互对立的
B、相互包含的
C、直接同一的
D、相互转化的
正确答案：C


112 “任何个别（无论怎样）都是一般”。这句话的正确含义是 ()
A、特殊性就是普遍性
B、特殊性存在于普遍性之中
C、普遍性是特殊性的总和
D、特殊性中包含普遍性
正确答案：D


113 意识对物质的反作用，突出地表现为意识能 ()
A、创造物质
B、自由地创造和运用规律
C、改造客观世界
D、决定物质的状态
正确答案：C


114 人工智能的出现和发展证明 ()
A、意识不是人类所特有的现象
B、物质是意识产生的基础
C、对人脑机能的认识已经完成
D、及其四位最终会超过人类思维
正确答案：B


115 合抱之木，生于毫末；九层之台，起于垒土；千里之行，始于足下说明了 ()
A、量变是质量的必要准备
B、质量互变是相互渗透的
C、质变是量变的必然结果
D、质变和量变是相互贯通的
正确答案：A


116 设想脱离物质的运动会导致 ()
A、形而上学
B、机械唯物论
C、唯心主义
D、二元论
正确答案：C


117 时间具有一维性，这是指它的 ()
A、可变性
B、无限性
C、不可逆性
D、连续性
正确答案：C


118 人类社会发展和进步的最终决定力量是 ()
A、生产方式
B、人民群众
C、生产关系
D、生产力
正确答案：D


119 一个完整的认识需要经过两次飞跃。下列选项中属于第二次飞跃的是 ()
A、调查研究，了解情况
B、深入思考，形成理论
C、精心安排，制定计划
D、执行计划，付诸实践
正确答案：D


120 马列主义、毛泽东思想、邓小平理论的精髓是 ()
A、对立统一规律
B、实事求是
C、能动的革命的反映论
D、为人民服务
正确答案：B


121 认识的本质是 ()
A、主体对客体的加工
B、主体对客体的改造
C、主体对客体的能动反映
D、主体对客体的作用

正确答案：C